# Introduction
### 第1章 绪论

数据结构：数据结构是相互之间存在一种或多种特定关系的数据元素的集合。

数据结构三要素：

1.数据的逻辑结构：逻辑结构是指数据元素之间的逻辑关系，即从逻辑关系上描述数据。

集合、线性结构、树形结构、图状结构或网状结构。

2.数据的存储结构：存储结构是指数据结构在计算机中的表示（又称映像），也称物理结构。

顺序存储、链式存储、索引存储、散列存储。

3.数据的运算

施加在数据上的运算包括运算的定义和实现。运算的定义是针对逻辑结构的，指出运算的功能；运算的实现是针对存储结构的，指出运算的具体操作步骤。

数据类型是一个值的集合和定义在此集合上的一组操作的总称。
1）原子类型。其值不可再分的数据类型。
2）结构类型。其值可以再分解为若干成分（分量）的数据类型。
抽象数据类型（Abstract Data Type，ADT）是抽象数据组织及与之相关的操作。

算法（Algorithm）是对特定问题求解步骤的一种描述，它是指令的有限序列，其中的每条指令表示一个或多个操作。（程序=数据结构（数据结构是要处理的信息）+算法（算法是处理信息的步骤））

此外，一个算法还具有下列5个重要特性：有穷性（有穷时间内能执行完，算法是有穷的，程序可以是无穷的）、确定性（相同输入只会产生相同输出）、可行性（可以用已有的基本操作实现算法）、输入（丢给算法处理的数据）、输出（算法处理的结果）。

通常，设计一个“好”的算法应考虑达到以下目标：正确性（能正确解决问题）、可读性（对算法的描述要让其他人也能看得懂）、健壮性（算法能处理一些异常状况）、高效率与低存储量需求（即算法执行省时、省内存，时间复杂度低、空间复杂度低）。

算法的时间复杂度

时间开销与问题规模 n 之间的关系

1）找到一个基本操作（最深层循环）

2）分析该基本操作的执行次数 x 与问题规模n的关系x=f(n)

3）x 的数量级 O(x) 就是算法时间复杂度T(n)

加法规则：T(n) = T1(n) + T2(n) = O(f(n)) + O(g(n)) = O(max(f(n), g(n)))

乘法规则：T(n) = T1(n)×T2(n) = O(f(n))×O(g(n)) = O(f(n)×g(n))

O(1) < O(log_2n) < O(n) < O(nlog_2n) < O(n^2) < O(n^3) < O(2^n) < O(n!) < O(n^n)（常对幂指阶）

结论：顺序执行的代码只会影响常数项，可以忽略；只需挑循环中的一个基本操作分析它的执行次数与 n 的关系即可；如果有多层嵌套循环，只需关注最深层循环循环了几次。

最坏时间复杂度：最坏情况下算法的时间复杂度
平均时间复杂度：所有输入示例等概率出现的情况下，算法的期望运行时间
最好时间复杂度：最好情况下算法的时间复杂度

算法的空间复杂度

空间开销（内存开销）与问题规模 n 之间的关系

空间复杂度的计算

1）普通程序

找到所占空间大小与问题规模相关的变量；

分析所占空间 x 与问题规模 n 的关系 x=f(n);

x 的数量级 O(x) 就是算法空间复杂度 S(n)。

2）递归程序

找到递归调用的深度 x 与问题规模 n 的关系 x=f(n);

x 的数量级 O(x) 就是算法空间复杂度 S(n);

注：有的算法各层函数所需存储空间不同，分析方法略有区别。

加法规则：O(f(n)) + O(g(n)) = O(max(f(n), g(n)))

乘法规则：O(f(n))×O(g(n)) = O(f(n)×g(n))

O(1) < O(log_2n) < O(n) < O(nlog_2n) < O(n^2) < O(n^3) < O(2^n) < O(n!) < O(n^n)（常对幂指阶）





